<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Carmen gratulatorium, ad serenissimum, potentissimum, et invictissimum monarcham, Iacobum id nominis sextum, Magnæ Britanniæ, Franciæ, &amp; Hiberniæ regem, fidei defensorem, &amp;c. / Authore Samuele Kello, Scoto, Academiæ Edinburgensis Alumno.</title>
            <author>Kello, Samuel.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1617</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 14 KB of XML-encoded text transcribed from 7 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-04">2011-04 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A04784</idno>
            <idno type="STC">STC 14916</idno>
            <idno type="STC">ESTC S106529</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99842244</idno>
            <idno type="PROQUEST">99842244</idno>
            <idno type="VID">6885</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A04784)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 6885)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 760:07)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Carmen gratulatorium, ad serenissimum, potentissimum, et invictissimum monarcham, Iacobum id nominis sextum, Magnæ Britanniæ, Franciæ, &amp; Hiberniæ regem, fidei defensorem, &amp;c. / Authore Samuele Kello, Scoto, Academiæ Edinburgensis Alumno.</title>
                  <author>Kello, Samuel.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[14] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Excudebat Andreas Hart,</publisher>
                  <pubPlace>Edinburgi :</pubPlace>
                  <date>Anno Dom. 1617.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Signatures: A⁴(-A1) B⁴.</note>
                  <note>Some print show-through, and some leaves creased.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat">lat</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>James --  I, --  King of England, 1566-1625 --  Poetry --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2009-12</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2009-12</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2010-02</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2010-02</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2010-04</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="lat">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:6885:1"/>
            <!-- PDF PAGE 71 -->
            <pb facs="tcp:6885:1" rendition="simple:additions"/>
            <!-- PDF PAGE 71 -->
            <p>CARMEN GRATVLATORIVM, AD SERENISSIMVM, POTENTISSIMVM<g ref="char:punc">▪</g> ET INVIC<g ref="char:EOLhyphen"/>tiſsimum Monarcham, IACOBVM, Id nominis ſextum, Magnae Britanniae, <hi>Franciae, &amp; Hiberniae Regem,</hi> FIDEI DEFENSOREM, &amp;c.</p>
            <p>AVTHORE SAMVELE KELLO, SCOTO, <hi>Academiae Edinburgenſis Alumno.</hi>
            </p>
            <figure>
               <figDesc>crown</figDesc>
            </figure>
            <p>EDINBVRGI, <hi>Excudebat Andreas Hart,</hi> ANNO DOM. 1617.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb facs="tcp:6885:2"/>
            <!-- PDF PAGE 72 -->
            <pb facs="tcp:6885:2"/>
            <!-- PDF PAGE 72 -->
            <head>
               <figure>
                  <p>
                     <figure>
                        <figDesc>Tudor rose</figDesc>
                     </figure>
                  </p>
                  <p>
                     <figure>
                        <figDesc>a blazon with the monogram of 'A' (Andro) superimposed on ♡ (Hart)</figDesc>
                     </figure>
                  </p>
                  <p>
                     <figure>
                        <figDesc>Scottish thistle</figDesc>
                     </figure>
                  </p>
               </figure>
            </head>
            <head>AD SERENISSIMVM, POTENTISSIMVM, ET INVICTISSIMVM MONARCHAM, IACOBVM, MAGNAE BRITANNIAE, FRANCIAE &amp; HIBERNIAE REGEM, &amp;c.</head>
            <lg>
               <l>
                  <seg rend="decorInit">I</seg>Lle ego, qui prius erubui ſtrepere inter Olores,</l>
               <l>At<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> humilis ceſſi, tanquam Saliunca Roſetis:</l>
               <l>Ille ego, qui tremulis virida<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te ſub arbore lymphis</l>
               <l>Accumbens, tremulas valui nec vincere voces</l>
               <l>Illarum, tremulas tremula nec fingere voce:</l>
               <l>Ille ego, quem pepulit Pallas, quem ſprevit Apollo,</l>
               <l>Quemque Aganippaeae numero excluſere camoenae:</l>
               <l>Quem doctis Doctrina choris comitata reliquit</l>
               <l>Segnitiei in thalamo viduum torpentis amuſo:</l>
               <l>Quem miſerata mei brachiis Inſcitiablandis</l>
               <l>Implicuit, ſubiitque tori modo jura peroſi.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ecce tibi, O foelix aevi decus, aurea aviti</l>
               <l>Lux regni, Rex forma ingens, ingentior armis:</l>
               <l>Carmen, at invita aggredior diducere Muſa.</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:6885:3" rendition="simple:additions"/>
               <!-- PDF PAGE 73 -->
               <l>Sed velut illuni laſſus ſub nocte viator,</l>
               <l>Tendit vbi in bivium, via fit diviſa, repente</l>
               <l>Contrahit hic greſſus, titubante &amp; mente volutat,</l>
               <l>Qua properet, qua flectatiter, retrone recedat:</l>
               <l>Sic cura incertum, nunc huc, nunc jactat &amp; illuc,</l>
               <l>Nunc ſimul in partes, animus diducitur, ambas:</l>
               <l>Nec venit in mentem, quo te facilemque, bonumque</l>
               <l>Alloquar affatu, vel quo te munere donem.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>An tibi, chara Deûm ſoboles, perſolvere grates,</l>
               <l>Atque tuam claris virtutem extendere factis</l>
               <l>Pro meritis tentabo tuis? perſolvite vates,</l>
               <l>Non opis eſt noſtrae, validis jam extendite nervis</l>
               <l>Palladiique chori; nec enim mihi ſaevus Apollo</l>
               <l>Enumerare ſinit, nec me fecere Poëtam</l>
               <l>Pierides: nec ſi hoc equidem mihi Iuppiter ipſe</l>
               <l>Spondeat, incompto ſperem comprendere metro.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>An tibi, chara Deûm ſoboles, depromere donum</l>
               <l>Quale Tagus profert, Tmolus, Pactolus, &amp; Hermus</l>
               <l>Pro meritis tentabo tuis? Nil divitis auri,</l>
               <l>Nil zenii vt traderem nunc officioſus amoeni.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ecce ſed Aonidum decus, &amp; pietatis auitae</l>
               <l>Lux, tibi Muſa audax ſua inania munera profert,</l>
               <l>Muſa, ſui trepidans primi formidine partus,</l>
               <l>Muſa, Heliconacis teneriſque exoſa puellis,</l>
               <l>Metra haec cur auſa eſt rogites rudis edere Muſa,</l>
               <l>Metra, nec Altiloquae dextra reparata Minervae?</l>
               <l>Audacem coeptis fecit tua candida virtus:</l>
               <l>Et quia tu duro cuſtodis tempore Muſas,</l>
               <l>Et quia, Muſarum teneris tu Fautor alumnis.</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:6885:3" rendition="simple:additions"/>
               <!-- PDF PAGE 73 -->
               <l>Accipe (parva licet) quae nec ſplendore, tuove</l>
               <l>Digna gradu (quis enim te digna rependere poſſit)</l>
               <l>Illius &amp; Candore tuo perpende labores,</l>
               <l>Munificaque manu primos iam carpito flores</l>
               <l>Qui arridente vigent, ſub &amp; iraſcente fatiſcunt.</l>
            </lg>
            <p>
               <figure>
                  <p>Pax externa</p>
                  <p>Pax in—AEterna</p>
                  <p>con—iunc—ta</p>
                  <p>di—ui—sa</p>
                  <p>PAX</p>
               </figure>
            </p>
            <lg>
               <l>CHRISTVS &amp; Orbis amat tua te, procul ergo receſſit</l>
               <l>Mars rigidus, tua te CHRISTVS &amp; Orbis amat.</l>
               <l>CHRISTVS &amp; Orbis amat tua te, tibi corporis ergo</l>
               <l>Ac animae dupla eſt Pax, quia duplus Amor;</l>
               <l>Pax animae eſt amor Altiſoni, Pax corporis, Orbis</l>
               <l>Eſt amor; ergo duplex Pax quia duplus Amor;</l>
               <l>Duplus amor duplicem nexum fecere perarctum;</l>
               <l>Nexuit ille Diis, nexuit iſte viris:</l>
               <l>Pax dupla, &amp; duplicem tibi contribuere corollam:</l>
               <l>Una corolla ſolo eſt, vna corolla polo eſt.</l>
            </lg>
            <div type="part">
               <pb facs="tcp:6885:4"/>
               <!-- PDF PAGE 74 -->
               <head>
                  <figure>
                     <figDesc>five-pointed star</figDesc>
                     <head>SIDVS CAE<g ref="char:EOLhyphen"/>LESTE</head>
                  </figure>
               </head>
               <head>Carmen ex literis in hoc Penta<g ref="char:EOLhyphen"/>gono conflatum.</head>
               <l>TU luces aliis, ſic SIDVS es: eſt tua vita</l>
               <l>Coelica, CAELESTIS ſic es; ſed &amp; addite, ſic tu</l>
               <l>SIDVS CAELESTE es, ti<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap> diu ſit coelica vita.</l>
               <div type="section">
                  <head>AMPLIFICATIO.</head>
                  <l>STELLA BRITANNORVM, Sol Orbis, Fama perennis</l>
                  <l>Sceptriferum, aetherii Spes peramoena Poli.</l>
                  <l>
                     <pb facs="tcp:6885:4"/>
                     <!-- PDF PAGE 74 -->
Stella, cui Coelum patria eſt, cui fertilis alvum</l>
                  <l>Terra domus, quis tunc major in imperio?</l>
                  <l>Nocte dieque nites, dum Sol quoque ſydera pallent;</l>
                  <l>Splendidior tunc es, Soleque ſyderibus.</l>
                  <l>Nocte dieque nites, dum Sol quoque ſydera pallent:</l>
                  <l>Tunc debent radiis ſydera, Solque tuis.</l>
                  <l>Cùm veniente die fulges, fugiente refulges,</l>
                  <l>Phoſphorus hic, illic Heſperus alter eris.</l>
                  <l>Heſperus alter eris, noctem quia pacis adurges,</l>
                  <l>Ac animae requies, Heſperus alter eris,</l>
                  <l>Phoſphorus alter eris, quia Nox cum ignava premebat,</l>
                  <l>Tu lucem vrſiſti, Phoſphorus alter eris.</l>
                  <l>Cùm ſine te Pax nulla adſit, Lux nulla niteſcat</l>
                  <l>Diu vivas, noſtra vt Pax quoque Lux maneant.</l>
               </div>
            </div>
            <div type="part">
               <head>Symphonia inter Solem &amp; Regem.</head>
               <lg>
                  <l>SOl: Solis: Soli: Solem: Sol: Sole: per orbem</l>
                  <l>Solus: luce omnes: nebulae: fur: alter: &amp; omne:</l>
                  <l>Currit: ovant: obſtantque: fugit: nequit eſſe: revivit:</l>
                  <l>Rex: Regis: Regi: Regem: Rex: Rege: perenni</l>
                  <l>Hic: Pace: &amp; pacem: mundus: quoquo regibus: abſque:</l>
                  <l>Vivet: ovant: dedit: haud dabit: excelliſque: fatiſcit:</l>
                  <l>Fama: ac omnia: amor: ſimilem: virtutibus: omne.</l>
                  <l>
                     <pb facs="tcp:6885:5" rendition="simple:additions"/>
                     <!-- PDF PAGE 75 -->
Sol Regis: Soli Regem: Sol Rege fatiſcit.</l>
                  <l>Effigies: placet &amp; te cernere: &amp; abſque ſodali.</l>
                  <l>Rex ſolis: Regi ſolem: Rex ſole fatiſcit.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>CUM Symphoniaco procedant carmina metro;</l>
                  <l>Tunc ſymphoniace Rex quoque Phoebus eris.</l>
                  <l>Magnus in Imperio, regum quoque ſtemmate magnus:</l>
                  <l>Luce Euangelii, maior at Aetherii.</l>
                  <l>Te dedit imperium hoc, homines ſuper eſſe trimembre:</l>
                  <l>At tua lux nitidum te ſuper eſſe polum.</l>
                  <l>Quam precor axe diu lucet Berecyntia proles</l>
                  <l>Illaeſa haec tam diu lux micet imperio.</l>
               </lg>
            </div>
            <div type="part">
               <l>MIra canam, quia mira viro decet edere miro:</l>
               <l>Mira decentque virum non niſi Mirificum.</l>
               <l>Mira canam, cum tu cunctis mirabilis adſis,</l>
               <l>
                  <hi>Lumen habet per te Scotia, tu per eam.</hi>
               </l>
               <l>Mira quidem, ſed mira magis, mihi Muſa recenſet,</l>
               <l>
                  <hi>Regius &amp; patriae gnatus es, atque Pater.</hi>
               </l>
               <l>Mira quidem, ſed adhuc nobis miranda ſuper ſunt</l>
               <l>
                  <hi>Partu vno Divae te genuere Duae</hi>
               </l>
               <l>Scotia te genuit, patriae tu lumina gignis:</l>
               <l>Lumen habet per te Scotia, tu per eam.</l>
               <l>Scotia te genuit, patriae tu numina gignis</l>
               <l>Regius &amp; patriae gnatus es atque pater.</l>
               <l>Scotia te genuit, genuit te Gallica conjunx</l>
               <l>Partu vno Divae te genuere Duae.</l>
            </div>
            <div type="part">
               <lg>
                  <pb facs="tcp:6885:5"/>
                  <!-- PDF PAGE 75 -->
                  <l>SVbter vt aetheriis tendit laquearibus Aer;</l>
                  <l>Aer odoriferam Veſtam, tum caerula Ponti</l>
                  <l>Membra fovens gremio, &amp; Zephyris ſpirantia blandis.</l>
                  <l>Omnia laetificans, nitidus quem Cynthius aureis</l>
                  <l>Deſuper irradiet liquidi fulgoribus ignis.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Haud ſecus, O proavis, ataviſque ingentibus ingens,</l>
                  <l>Fama tua, (auratis oblectans omnia pennis,</l>
                  <l>Omnia, virtutiſque tuae ſplendoribus implens)</l>
                  <l>Vſque Atlantiadum, volat acer ad ora ſororum,</l>
                  <l>Et Phaetontiades patulas ſe adremigat oras.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>In tantum ſpe tollit avos nam nemo, vel armis</l>
                  <l>Egregios: tantum non ſe jactavit alumno</l>
                  <l>Scotia, magnanimûm genetrix foecunda virorum.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Ecquis erit dignus virtutum praeco tuarum</l>
                  <l>Rex ingens? ecquis merita qui laude laceſſet</l>
                  <l>Aſtra tui? afflatis qui perſtrepet omnia buccis:</l>
                  <l>Non ego, ſed veluti rores ſtudioſa madentes</l>
                  <l>Carpit apis, ſummoſque legit niſi gramine ſuccos.</l>
                  <l>Sic mare virtutum ingrediens niſi ſumma tuarum</l>
                  <l>Percurram, tua magna inopem me copia fecit.</l>
                  <l>En tua ſancta fides patulum celebrata per orbem,</l>
                  <l>Sancta tibi, fanctoſque Deus commendat, &amp; ipſos</l>
                  <l>Hortatur, vera ſub relligione tucri.</l>
                  <l>Non tam purpureae es decoratus honore corollae,</l>
                  <l>Quam decorans, animae raris, tum corporis amplis</l>
                  <l>Dotibus, ingenio, inſigniſque Aganippidos amne.</l>
                  <l>Ei age &amp; egregios fama fer ad aſtra Britannos</l>
                  <l>Dîs genite, &amp; geniture Deos, tu cuius, &amp; annis,</l>
                  <l>Et generi fatum indulget, Cui magnus Olympi</l>
                  <l>
                     <pb facs="tcp:6885:6" rendition="simple:additions"/>
                     <!-- PDF PAGE 76 -->
Rector, avis, ataviſque ſimul dedit eſſe potentem.</l>
                  <l>Fortunata nimis quae talem ſaecla tulerunt:</l>
                  <l>Et fortunati qui te genuere parentes:</l>
                  <l>Foelices nimium queis contigit eſſe Britannos;</l>
                  <l>Imperioque tuo dederit parere potenti,</l>
                  <l>Rex ſuperum: His etenim per te tum ſaecula vere</l>
                  <l>Aurea, per multos pacem conceſſit &amp; annos.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Quo me turbatum trahit improba copia rerum:</l>
                  <l>Quo feſſum rapiunt divini carmina vatis:</l>
                  <l>Carmina divini vatis, vel Apolline digna.</l>
                  <l>Quid repetam quoties primis te miror ab annis,</l>
                  <l>Ante annos animumque tuum, mentemque virilem:</l>
                  <l>Quam facilis, mitis, clemens, affabilis &amp; quam.</l>
                  <l>Non mihi ſi linguae totidem, totidemque darentur</l>
                  <l>Ora, ſoni totidem, ſcatent quot in aequoralymphae.</l>
                  <l>Verſibus innumeras poſſem percurrere laudes.</l>
                  <l>Coepta ſequi deſiſte, modumque impone labori</l>
                  <l>Muſa tuo, dictis ſemper majora ſuperſunt.</l>
               </lg>
            </div>
            <div type="part">
               <head>Ad Principem ſeu Solem Orientem.</head>
               <l>PHoebus cum Eois nitidum caput exerit vndis:</l>
               <l>Cum curſum &amp; rapidis fervidus vrget equis.</l>
               <l>Cùm croceis Aurora genis fulgeſcere coepit;</l>
               <l>Boſphorus &amp; rutilo cum vigil axe micat.</l>
               <l>Tunc tacitus piceum mundus deponit amictum</l>
               <l>Membraque veſtitu millicolore tegit.</l>
               <l>Tunc radiis vmbroſum implet ſplendentibus orbem:</l>
               <l>Tunc fugit exeſis fur latitare locis.</l>
               <l>
                  <pb facs="tcp:6885:6" rendition="simple:additions"/>
                  <!-- PDF PAGE 76 -->
Tunc volucres tremulas renovant in guttere Muſas</l>
               <l>Tunc volat ad ſolitum Ruſticus acer opus.</l>
               <l>Tunc flores, ſegetes, virgulta, homineſque, feraſque,</l>
               <l>Tunc facie exhilarat, cuncta nitente ſua.</l>
               <l>Sic O Sol oriens, Iuvenum flos Magna Britannum</l>
               <l>Spes Heliconiaci dulcis alumne chori.</l>
               <l>Sic cum magne puer patrias tractabis habenas.</l>
               <l>Scotia nunc <gap reason="foreign">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap> tunc fuerit</l>
               <l>Tunc tenebrae, ſcelerum, vitii agglomeranſque caterva,</l>
               <l>Terga dabunt, virtus mortua ſurget ovans.</l>
               <l>Tunc artes lepidae, tunc otia grata Camoenis</l>
               <l>Tunc florent Paphii mitia caſtra Dei.</l>
               <l>Tunc Pallas, Chariteſque, Themis, tunc doctus Apollo,</l>
               <l>Tunc rediunt teneris turba novena choris.</l>
               <l>Spes eris vna gregis vatum, tutorque Minervae,</l>
               <l>Caſtadiumque chori ſplendor &amp; vnus eris</l>
               <l>Unus eris moecham (ſic me Deus incitat augur)</l>
               <l>Qui Babyloniacam robore &amp; arte premet.</l>
               <l>Gemmula, Solque, decus, patriae, mundique, Britannûm,</l>
               <l>Saecli, artis, vitii, gloria, luxque, tremor.</l>
               <l>Caeſaris invicti proles, pia cura Deorum,</l>
               <l>Delitiae iuuenum, delitiaeque ſenum.</l>
               <l>Ecce vt ſollicito cuncti incendantur amore</l>
               <l>Munera munifica larga referre manu.</l>
               <l>Fundit Arabs, funditque Tagus, tibi Daedala tellus,</l>
               <l>E gremio Tethys caerula fundit opes.</l>
               <l>Serta Cypris tibi fert, virides fert gloria lauros,</l>
               <l>Fert tibi Pierias Calliopeia fides.</l>
               <l>Dat Chariteſque Charis, dat &amp; Hermes mentis acumen,</l>
               <l>Tela tibi ac arcum datque Cupido ſuum.</l>
               <l>
                  <pb facs="tcp:6885:7"/>
                  <!-- PDF PAGE 77 -->
Dat tibi Mars animum, certatim Dique Diaeque</l>
               <l>Infundunt gnato munera larga ſuo.</l>
               <l>Sed mihi nec Gangis, cultae nec dona Minervae</l>
               <l>Adſunt, quae meritis ſunt ſatis apta tuis.</l>
               <l>Votatamen remanent, faſque eſt dare munera votis,</l>
               <l>Fundam igitur magno vota preceſque Deo.</l>
               <l>Ut cum Neſtoreos fauſtoſque peregeris annos,</l>
               <l>TE rapiat Divum poſt pia fata DEVS.</l>
            </div>
            <div type="part">
               <head>IN ROMAM.</head>
               <div type="section">
                  <head>Mucroni &amp; Amor retroleges.</head>
                  <lg>
                     <l>Mucroni proſtravit amoR velut improbus vrbes</l>
                     <l>Mucroni everſit amoR vrbes moechiſſans ſic</l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="section">
                  <head>ALIVD.</head>
                  <p>Amor <seg rend="above">Roma.</seg> à multis non ſi egena, impura per et-oſa ero-pue-lla<lb/> ſeu<lb/> 
ſed diues meretrix quia ſum, à multis emor <seg rend="above">
                        <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>
                     </seg> 
                     <gap reason="foreign">
                        <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                     </gap>
                  </p>
               </div>
               <div type="section">
                  <head>Proclamatio Papae.</head>
                  <p>NOs condonamus nobis praemia deferentibus nefaria quaelubet, iiſque gloriam ſummo aethere ſignamus, ſed contrario nihilo vnquam afficientibus, errata irraſa fore con<g ref="char:EOLhyphen"/>juramus, mortemque in aeternum, ſaevientes flammas imo tormentum inexpiabile vna irrogamus.</p>
               </div>
               <div type="section">
                  <pb facs="tcp:6885:7"/>
                  <!-- PDF PAGE 77 -->
                  <head>Anagrammatica ejuſdem expoſitio, nec addita, nec ab<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtracta, nec mutata ipſius litera.</head>
                  <p>ECce, adſum ego, an homo? non, ſed brutum, terrae glu<g ref="char:EOLhyphen"/>ma, nutrixque vitii, ſumma nauſea piis, ſoluſque infeſtiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimus, irrimator mundi, nihilque boni amans, offa Cerbero, flabrumque rumoris, nec non egenis inamabilis, &amp; fruſtra<g ref="char:EOLhyphen"/>tor Reip. Romanae, O jam infana mea fata moerete.</p>
               </div>
               <div type="section">
                  <head>IN PAPAM.</head>
                  <l>TU Pater es, gnati tibi ſunt, at foemina nulla</l>
                  <l>Nota tibi, tunc tu mater es atque pater.</l>
                  <l>Beſtia rara quidem, nigroque ſimillima Diti</l>
                  <l>Cycno inquam, tu nunc Hermaphroditus eris:</l>
                  <l>Vt tibi, ſic Diti ſunt gnati at nulla marita,</l>
                  <l>Ergo pares, quid non? gnatus es, ille pater.</l>
                  <l>Cum generoſa tibi tam ſtirps, es jure tricornis,</l>
                  <l>Oh tricoronatus, Spes Barathri oh Latii.</l>
               </div>
            </div>
            <trailer>ΤΕΔΟΣ.</trailer>
            <trailer type="illustration">
               <figure>
                  <figDesc>Scottish thistle</figDesc>
               </figure>
            </trailer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
